% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=05,mois=Décembre,annee=2023,titre={TD05}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD05 - Un petit peu d'arithmétique}

\smallskip

Un \textit{jeu} classique consiste à coder des messages. Pour cela, on utilise la correspondance entre les lettres de l'alphabet et un nombre entier $x$ compris entre 0 et 25.

Le tableau ci-dessous donne cette correspondance :

\begin{Centrage}
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.8\linewidth,
			colspec={c*{13}{X[c]}},
			row{1}={font=\bfseries\sffamily,lightgray},
			row{2}={font=\sffamily}
		}
		Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
		\textbf{Nombre}&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12 \\
	\end{tblr}
	
	\smallskip
	
	\begin{tblr}{%
			hlines,vlines,width=0.8\linewidth,
			colspec={c*{13}{X[c]}},
			row{1}={font=\bfseries\sffamily,lightgray},
			row{2}={font=\sffamily}
		}
		Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
		\textbf{Nombre}&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
	\end{tblr}
\end{Centrage}

Le codage consiste à choisir une clé formée de deux nombres entiers $a$ et $b$ compris entre $0$ et $25$ et à remplacer une lettre par une autre selon le principe suivant :

\begin{itemize}
	\item on lit sur le tableau le nombre $x$ correspondant à la lettre ; on calcule le reste $r$ de la division de $ax + b$ par $26$ ;
	\item on lit sur le tableau la lettre correspondant au nombre $r$ qui est donc la lettre codée.
\end{itemize}

Exemple : avec la clé $(a;b) = (7;12)$, pour coder la lettre T, on calcule $7\times 19 + 12 = 145$, puis le reste de la division euclidienne de $145$ par $26$, soit $15$. La lettre codée est ainsi la lettre P.

\begin{enumerate}
	\item Coder les lettres A, K et W avec la clé $(a;b) = (5;17)$.
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x3,Marge=2]
	\item Que se passe-t-il si on prend $a = 0$ et $b = 17$ ?
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x2,Marge=2]
%	\item On considère un entier $x$ compris entre $0$ et $25$.
%	\begin{enumerate}
%		\item Donner, sans justification, les restes obtenus dans la division euclidienne de $13 x + 6$ par $26$ pour $x$ compris entre $0$ et $25$.
%		\item Coder le mot PREMIER avec la clé $(13;6)$.
%		Commenter le résultat obtenu.
%	\end{enumerate}
	\item Un codage est dit acceptable lorsque deux lettres distinctes quelconques sont toujours codées différemment.
	On admet que les clés $(a;b)$ donnant un codage acceptable sont celles pour lesquelles $a$ est un entier premier avec $26$, quel que soit l'entier $b$ compris entre 0 et 25.
	\begin{enumerate}
		\item Donner la liste des nombres entiers compris entre 0 et 25 et premiers avec 26.
		\item Déterminer le nombre de clés donnant un codage acceptable.
	\end{enumerate}
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x3,Marge=2]
	\item Le mot ABSURDE a été codé à l'aide d'une clé $(a;b)$ selon le principe précédent et on a obtenu VOZLGAT. Déterminer cette clé.
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x5,Marge=2]
\end{enumerate}

\end{document}